\input{../common_header.tex}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}

\lhead{Комбинаторика}
\rhead{Занятие 1 (Семинар 1)}

\begin{document}

\section{Простые формулы} 

В формулах этого раздела \emph{n} обозначает число доступных альтернатив (число доступных вариантов, между которыми можно делать выбор), а \emph{r} — количество позиций в комбинации (число раз, когда нужно сделать выбор между доступными вариантами). Под сочетаниями понимаются комбинации, в которых важно само наличие того или иного элемента, а порядок значения не имеет. В перестановках, наоборот, порядок следования элементов важен.

Число сочетаний:
\begin{equation}
C(n,r) = \frac{n!}{r!(n-r)!}
\end{equation}

Число перестановок:
\begin{equation}
P(n,r) = \frac{n!}{(n-r)!}
\end{equation}

Определить, когда выбирать ту или иную формулу для вычисления количества комбинаций/перестановок, поможет следующая таблица:

\begin{table}[ht]
\begin{tabular}{c c c}
\centering
Порядок имеет значение & Повторы допустимы & Число комбинаций \\
\hline
да & да & $ n^r $ \\
да & нет & $ P(n,r) $ \\
нет & да & $ C(n,r) $ \\
нет & нет & $ C(n+r-1,r) $ \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}


\section{Перестановки по кругу}

В некоторых случаях комбинации подбираются не как линейные сочетания, а расположения элементов по кругу (например, места за круглым столом).

Если круг «зафиксирован» в определённой плоскости:
\begin{equation}
P_c(n,r) = \frac{P(n,r)}{r}
\end{equation}

Если круг можно «переворачивать»:
\begin{equation}
P_{c3d}(n,r) = \frac{P(n,r)}{2r}
\end{equation}


\end{document}
